%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{csquotes}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Базы Данных. Лекция~1.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{9 февряля 2022г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Введение}

\frame{\frametitle{Простое приложение, работающее с данными}
  \begin{itemize}
    \item Допустим мы хотим сделать приложение, например описывающее студентов шада и курсы которые они сдали или посещают.
    \item Приложение хранит все в памяти в некоторых структурах данных, которым нас научили на алгоритмах.
    \item Но компьютеры работают не вечно, значит надо сохранять данные в файлы.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Проблемы такого подхода}
  \begin{itemize}
    \item Нужно придумать как именно \emph{сериализовать} данные.
    \item При внезапном выключении питания данные могут попортиться, т.к. с файловой системой надо обращаться аккуратно.
    \item Если приложение окажется запущено в двух копиях, что будет с данными на диске?
    \item В будущем может потребоваться добавить новые детали, нужно будет мигрировать.
    \item Для ответа на новые вопросы придется писать новый код.
  \end{itemize}
}

\section{Иерархические базы данных}

\frame{\frametitle{IMS}
  \begin{itemize}
    \item Создана в 1966 году для обработки спецификаций Saturn-V и Apollo.
    \item Запросы на языках DL/1
    \item Продается компанией IBM до сих пор.
  \end{itemize}
}

\section{Реляционные базы данных}

\frame{\frametitle{Реляционная модель}
  \begin{itemize}
    \item Данные в базе представляются в виде коллекции "отношений" (relation).
    \item В математике отношение это подмножество декартова произведения множеств:
$$
R \subseteq M_1 \times M_2 \times \cdots \times M_k
$$
    \item Обычно отношение представляют в виде таблицы, где строки соответствуют $R$, а столбцы - $M_1$,\ldots,$M_k$.
    \item Запросы к базе описываются с помощью \emph{реляционной алгебры}.
    \item Реляционная модель была предложена в 1969-1970 годах Эдгаром Коддом.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{IBM System R}
  \begin{itemize}
    \item System R - первая попытка построить СУБД на реляционной модели.
    \item Разрабатывалась как исследовательский проект в IBM в 1970х.
    \item Появился язык SQL.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример выражения на SQL}
\vspace{-1em}
\begin{verbatim}
SELECT * FROM students;
\end{verbatim}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|}
    name & year \\ \cline{1-2}
    Mary & 1 \\
    Ann & 1 \\
    Bob & 2 \\
    Alice & 2 \\
    Ron & 2 \\
  \end{tabularx}

\bigskip
\begin{verbatim}
SELECT year, count(*) AS students
    FROM students GROUP BY year;
\end{verbatim}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|}
    year & students\\ \cline{1-2}
    1 & 2\\
    2 & 3\\
  \end{tabularx}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Коммерческие реляционные СУБД}
  \begin{itemize}
    \item Oracle, 1979 год. 
    \item IBM DB2, 1982 год.
    \item Microsoft SQL Server, 1989 год.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Открытые реляционные СУБД}
  \begin{itemize}
    \item MySQL, 1998 год.
    \item Postgres, 1995 год (разработка с 1986 в университете Беркли).
    \item Многие интернет-проекты 2000х построены на одной из этих БД.
    \item Выбор сложный: Uber в 2013 году перешл на Postgres, а в 2016 - обратно.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Направления разработки реляционных СУБД}
  \begin{itemize}
    \item Индексы
    \item Транзакции
    \item Хранимые процедуры
    \item Оптимизация выполнения запросов
    \item Репликация
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Способы работы с базой}
  \begin{itemize}
    \item Перечисленные выше СУБД работают по модели клиент-сервер
    \item СУБД запускается на отдельной машине, клиенты подключаются по сети.
    \item Есть другой вариант - СУБД встраивается непосредственно в приложение.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Интерфейс SQLite}
  \begin{itemize}
    \item База данных преставляет собой один файл на диске.
    \item Для доступа к нему используется библиотека sqlite
    \item В питоне есть модуль \texttt{sqlite}:
{\small
\begin{verbatim}
>>> import sqlite3
>>> conn = sqlite3.connect('example.db')
>>> c = conn.cursor()
>>> list(c.execute("SELECT name FROM students"))
[(u'Mary',), (u'Ann',), (u'Bob',), (u'Alice',), (u'Ron',)]
\end{verbatim}
}
    \item Для использования в C/C++ весь исходный код SQLite предоставляется в виде одного файла.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Key-Value Store}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Интерфейс key-value}
  \begin{itemize}
    \item Довольно часто приложениям не нужны широкие возможности SQL, а нужно просто хранить и читать конкретные объекты.
    \item Например - профили пользователей.
    \item В таком случае индентификатор объекта объявляют \textbf{ключем} и говорят что имеет место чтение по ключу.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример использования key-value интерфейса}
{\small
\begin{verbatim}
INSERT INTO users VALUES("1-1-1", "Rick Sanchez", 70);

SELECT * FROM users WHERE id="1-1-1";
\end{verbatim}
}

  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|}
    Id & Name& Age\\ \cline{1-3}
    1-1-1 & Rick Sanchez & 70\\
  \end{tabularx}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Использование кеша}
  \begin{itemize}
    \item Знакомые с теорией алгоритмов наверняка увидели сходство с хеш-таблицей.
    \item Реляционные СУБД имеют гораздо больший оверхед, нежели хеш-таблица в памяти.
    \item В 2003 году для популярной в 2000х блог-платформы LiveJournal написали \texttt{memcached}, который хранил объекты в памяти и предоставлял интерфейс \texttt{put} и \texttt{get}.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример использования memcached}
{\small
\begin{verbatim}
>>> from pymemcache.client import base
>>> client = base.Client(('localhost', 11211))
>>> client.set("1-1-1", "Rick Sanchez")
>>> client.get("1-1-1")
b'Rick Sanchez'
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Другие отличия от реляционных СУБД}
  \begin{itemize}
    \item Данные только в памяти - при перезапуске процесса кеш будет сброшен
    \item Данные могут вытесняться просто для освобождения памяти
    \item Нет поддержки транзакций
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Redis}
  \begin{itemize}
    \item Redis - пример того, как может развиться кеш
    \item Можно использовать диск для надежного хранения данных (при этом все равно все данные в памяти)
    \item Система типов более богатая - значения могут быть не только строками, но также списками, множествами и хеш-таблицами   
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример использования Redis}
{\small
\begin{verbatim}
>>> import redis
>>> r = redis.Redis()
>>> r.sadd("friends", "Cuddles", "Toothy", "Giggles")
>>> r.smembers("friends")
{b'Toothy', b'Giggles', b'Cuddles'}
>>> r.spop("friends")
b'Cuddles'
>>> r.smembers("friends")
{b'Toothy', b'Giggles'}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Команды для работы с множествами в Redis}
{\small
\begin{verbatim}
SADD key member [member ...]     # add the given value to the set
SCARD key                        # get the number of members in a set
SREM key member [member ...]     # remove the given value from the set
SISMEMBER myset value            # test if the given value is in the set.
SMEMBERS myset             # return a list of all the members of this set
SUNION key [key ...]       # combine two or more sets and returns the
                             list of all elements
SINTER key [key ...]             # intersect multiple sets
SMOVE source destination member  # move a member from
                                   one set to another
SPOP key [count]           # remove and return one or multiple random
                             members from a set
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Команды для работы со строками и числами в Redis}
{\small
\begin{verbatim}
SET key value                  # set value in key
MSET key value [key value ...] # set multiple keys to multiple values
GET key                        # get value in key
MGET key [key ...]     # get the values of all the given keys
INCR key               # increment value in key
INCRBY key increment   # increment the integer value of a key
                         by the given amount
DECR key               # decrement the integer value of key by one
DECRBY key decrement   # decrement the integer value of a key
                         by the given number
DEL key                # delete key

EXPIRE key 120 # key will be deleted in 120 seconds
TTL key        # returns the number of seconds until a key is deleted
\end{verbatim}
}
\end{frame}



\frame{\frametitle{Riak}
  \begin{itemize}
    \item Riak - полноценное key-value хранилище, поддерживающее репликацию со strong eventual consistency.
    \item Типы данных в Riak выбраны таким образом, чтобы обеспечить Conflict-Free репликацию.
    \item Выпускается с 2009 года, но в 2016 компания обанкротилась и с тех пор разрабатывается сообществом.
    \item Репликация с использованием CRDT также есть в Redis Enterprise.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{CRDT - Conflict-free Replicated Data Type}
  \begin{itemize}
    \item Допустим, у нас есть две реплики и в них одновременно обновляется одно и то же значение.
    \item Что должно получиться в результате?
    \item В системах с сильной консистентностью только одна из записей наблюдалась бы успешно завершенной.
    \item В системах со strong eventual consistency наблюдаются обе записи, которые сходятся в общее состояние при последующей синхронизации.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{CR Счетчик}
  \begin{itemize}
    \item Счетчик всегда обновляется на некоторую дельту.
    \item Дельты сохраняются и при синхронизации отправляются на реплики, причем в единственном экземпляре.
    \item На репликах дельты прибавляются к локальным счетчикам
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{CR LWW Регистр}
  \begin{itemize}
    \item Если в системе есть логические часы, образуюшие полный порядок на репликах, то можно реализовать стратегию Last Writer Wins
    \item Значение регистра хранится вместе с меткой времени.
    \item При репликации метка времени также отправляется.
    \item Итоговое значение выбирается таким, чтобы метка времени была максимальной.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Библиотечный Key-Value}
  \begin{itemize}
    \item Так же как и с SQL, есть библиотеки, позволяющие делать Key-Value в приложении
    \item LevelDB - выпущенная Google в 2011 по мотивам Bigtable.
  \end{itemize}
{\small
\begin{verbatim}
>>> import leveldb
>>> db = leveldb.LevelDB("kv.db")
>>> db.Put(b"planet", b"Mars")
>>> db.Get(b"planet")
bytearray(b'Mars')
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Итерация в LevelDB}
{\small
\begin{verbatim}
>>> db.Put(b"moon", b"Luna")
>>> for key, value in db.RangeIter():
        print(key, value)
... 
bytearray(b'moon') bytearray(b'Luna')
bytearray(b'planet') bytearray(b'Mars')
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
>>> for key, value in db.RangeIter(b'p',b'q'):
        print(key, value)
... 
bytearray(b'planet') bytearray(b'Mars')
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{RocksDB}
  \begin{itemize}
    \item В Facebook сделали форк LevelDB - RocksDB.
    \item Используют многопоточность и фильтры Блума для оптимизации.
    \item Добавили транзакции и семейства колонок.
    \item RocksDB подключают к другим базам данных в качестве внутреннего стораджа
  \end{itemize}
}

\section{Wide-column store}

\frame{\frametitle{Bigtable}
  \begin{itemize}
    \item В 2004-2006 в Google разработали систему для замены кластера из MySQL.
    \item Отличия от реляционных СУБД
    \begin{itemize}
        \item Таблица может быть больше, чем влезает на одну машину.
        \item У таблицы нет схемы - колонки могут быть произвольные, причем их может быть много (wide-column store).
        \item Язык запросов отличный от SQL, но позволяет выбрать ключ и колонки.
        \item Нет поддержки транзакций в том виде, в котором это есть в реляционных СУБД.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Запись в Bigtable}
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/bigtable_write.png}
}

\frame{\frametitle{Чтение из Bigtable}
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/bigtable_read.png}
}

\frame{\frametitle{Cassandra}
  \begin{itemize}
    \item Написана в Facebook по модели Bigtable и выложена в open source в 2008г.
    \item Одна из интересных особенностей - можно регулировать консистентность на лету: указывать сколько реплик должно быть доступно.
    \item Язык CQL похож на SQL, но, например, отсутствуют джойны.
    \item Система типов более богатая, чем в классических реляционных субд - есть списки, множества и мапы, причем со строгой типизацией.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{ScyllaDB}
  \begin{itemize}
    \item В 2014 году стартап, занимающийся до этого KVM и OSv начал работать над заменой кассандре.
    \item Для повышения производительности - отказ от синхронизации между потоками.
    \item Одно ядро на процессоре - один шард базы.
    \item Совместимость с Cassandra на уровне файлов и протокола (не нужно менять клинетский код).
    \item В open source выложили в 2015, в т.ч. фреймворк seastar для C++.
    \item Сообщают о сокращении кластеров вдвое после перехода на ScyllaDB.
  \end{itemize}
}


\section{Colum-oriented Databases}

\frame{\frametitle{OLTP vs OLAP}
  \begin{itemize}
    \item Online Transaction Processing - обработка транзакций в реальном времени. Затрагивает небольшую часть данных, но требует быстрого отклика. Например, корзина в интернет-магазине.
    \item Online Analytical Processing - аналитическая обработка данных. Затрагивает большой диапазон, например, сколько людей в возрасте от 20 до 30 покупали в прошлом году этот товар.
    \item В какой-то момент OLTP и OLAP базы данных разошлись, но сейчас есть попытки свести снова в один продукт. Например, исследовательская СУБД HyPer.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Vertica}
  \begin{itemize}
    \item Основана в 2005 году, в 2011 куплена HP.
    \item Одна из фигур- Michael Stonebraker, до этого работал (и комерциализировал) Postgres.
    \item Исследовательский прототип C-Store разрабатывался до этого в MIT.
    \item Ключевое наблюдение - данные нужно хранить отдельно по колонкам, чтобы при чтении части колонок не приходилось читать лишнего.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{ClickHouse}
  \begin{itemize}
    \item Разработана в Яндексе для задач Метрики в качестве замены Vertica.
    \item В 2016 опубликованы исходники.
  \end{itemize}
}

\section{NewSQL Databases}

\frame{\frametitle{NewSQL}
  \begin{itemize}
    \item NoSQL - отказ от таких фич реляционных баз данных как строгая консистентность и язык запросов SQL.
    \item Это помогло построить системы, которые масштабировались гораздо лучше RDBMS.
    \item Но получилось так, что вся подержка консистентности просто перешла на плечи разработчиков приложений.
    \item Google Percolator - внутренняя система для обновления поискового индекса. В 2010 году вышла статья, в которой в основном рассказывалось как реализовать транзакции поверх Bigtable.
    \item NewSQL - распределенные системы со строгой консистентностью и SQL.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Spanner}


  \begin{itemize}
    \item В 2012 Google опубликовал работу, в которой описывал новую систему Spanner
    \item Spanner поддерживает распределенные транзакции, причем основываясь на атомных часах, которые синхронизируются через GPS. Точность - 7 миллисекунд.
    \item Изначально в Spanner не было поддержки SQL, но в 2017 ее добавили.
    \item Использует Paxos для надежной репликации узлов.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{CockroachDB}
  \begin{itemize}
    \item Открытый аналог Spanner (исходники доступны, но запрещено использовать их в DBaaS без покупки лицензии)
    \item Вместо атомных часов анализируются расхождения часов внутри кластера.
    \item Разрабатывается с 2014, Cockroach Labs основана в 2015.
    \item Называется так, потому что хотят показать, что СУБД практически невозможно убить - все надежно и консистентно разеплицировано.
    \item Ранее на ноде использовалась RocksDB, сейчас свой сторадж.
    \item Использует Raft для репликации.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{nuoDB}
  \begin{itemize}
    \item Выпускается с 2013 года. Дизайн с 2008 года.
    \item К сожалению публикации в основном в бизнес-изданиях, но есть видео, описывающее архитектуру.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{VoltDB}
  \begin{itemize}
    \item Новая СУБД от уже знакомого нам Stonebraker, выпускается с 2010 года.
    \item Основная идея - оперативная память уже более дешевая, можно всю БД держать в ней.
    \item Если просто взять дискоориентированнюу СУБД (как MySQL) и положить на tmpfs то все равно будет много лишнего, от этого слоя нужно отказаться
    \item Другое наблюдение - нужно отказаться от блокировок между потоками (как и ScyllaDB)
    \item В результате выигрыш по сравнению с MySQL в памяти - более чем в 10 раз.
  \end{itemize}
}

\section{Timeseries Databases}

\frame{\frametitle{InfluxDB}
  \begin{itemize}
    \item Timeseris базы данных используются для хранения данных мониторинга
    \item Основной кейз - прилетает большое количество значений, которые размечены
      \begin{itemize}
        \item именем метрики
        \item временем события
        \item дополнительными тегами
        \item значением метрики для данного набора тегов
      \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с InfluxDB}
{\small
\begin{verbatim}
> INSERT cpu,host=build02,dc=man value=0.1
> INSERT cpu,host=build02,dc=man value=0.1
> INSERT cpu,host=build01,dc=sas value=0.03
> INSERT cpu,host=build02,dc=sas value=0.2
> INSERT cpu,host=build01,dc=man value=0.01
> INSERT cpu,host=build02,dc=man value=0.2
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с InfluxDB}
{\small
\begin{verbatim}
> select * from cpu
name: cpu
time                            dc      host    value
----                            --      ----    -----
2020-02-10T12:23:31.941427141Z  man     build02 0.1
2020-02-10T12:23:50.361459043Z  sas     build01 0.03
2020-02-10T12:24:00.084922962Z  sas     build02 0.2
2020-02-10T12:24:14.712768914Z  man     build01 0.01
2020-02-10T12:24:22.757332097Z  man     build02 0.2
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с InfluxDB}
{\small
\begin{verbatim}
> select * from cpu where host='build02' and dc='man'
name: cpu
time                            dc      host    value
----                            --      ----    -----
2020-02-10T12:23:31.941427141Z  man     build02 0.1
2020-02-10T12:24:22.757332097Z  man     build02 0.2
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с InfluxDB}
{\small
\begin{verbatim}
> select sum(value) from cpu group by host
name: cpu
tags: host=build01
time                    sum
----                    ---
1970-01-01T00:00:00Z    0.04

name: cpu
tags: host=build02
time                    sum
----                    ---
1970-01-01T00:00:00Z    0.5
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Отличия от обычных СУБД}
  \begin{itemize}
    \item Повторные отправления с одинаковой меткой времени считаются дубликатами
    \item Удаления редкие и над большими диапазонами
    \item Обновления старых данных практически не бывает - только добавляются новые
    \item Подавляющее большинство данных добавляются в порядке возрастания метки времени
    \item Строгая консистентность не важна
    \item Метрики появляются и исчезают - не нужно специально создавать таблицы (сенсоры) и указывать схемы.
  \end{itemize}
}

\section{Document Databases}

\frame{\frametitle{MongoDB}
  \begin{itemize}
    \item Документоориетированная распределенная СУБД.
    \item Разрабатывается с 2007 года, с 2009 по модели open source, с 2018 свободную версию нельзя использовать в DBaaS.
    \item Транзакции добавлены только в 2018.
    \item В качестве стораджа на нодах использует WiredTiger или RocksDB.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с MongoDB}
{\small
\begin{verbatim}
>>> import pymongo
>>> client = pymongo.MongoClient()
>>> db = client.test_db
>>> collection = db.test_collection
>>> rick = {"name": "Rick", "age": 70, "occupation": "scientist"}
>>> collection.insert_one(rick).inserted_id
ObjectId('5e4143684a43b443b96a7f7a')
>>> collection.find_one({"name":"Rick"})
{'_id': ObjectId('5e4143684a43b443b96a7f7a'), 'name': 'Rick',
  'age': 70, 'occupation': 'scientist'}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с MongoDB}
{\small
\begin{verbatim}
>>> morty = {"name": "Morty Smith", "age": 14,
  "occupation": "schoolboy"}
>>> collection.insert_one(morty)
>>> for p in collection.find():
        print(p["name"])
...
Rick
Morty Smith
>>> for p in collection.find({"age": {"$lt":15}}):
        print(p["name"])
...
Morty Smith
>>> 
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\section{Graph Databases}

\frame{\frametitle{Модель данных}
  \begin{itemize}
    \item В реляционной модели данных мы мыслим таблицами
    \item В графовой - графами из объектов и связей между ними
    \item Например, социальная сеть - граф.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Как происходит разработка в релящицонной модели}
  \begin{itemize}
    \item Неформальное проектирование.
    \item Построение E-R модели с нормализованными данными.
    \item Перевод модели на язык SQL.
    \item Последующую денормализацию для повышения производительности.
    \item При изменении схемы данных приходится мигрировать базу.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Преимущество перед реляционной моделью}
  \begin{itemize}
    \item В графовой модели для многих задач можно переходить сразу от модели к созданию базы.
    \item Графовая более гибкая для добавления новых сущностей, потому как нет строгой схемы.
    \item Реляционная модель плохо подходит для данных, природа которых древовидная или графовая.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Язык Cypher}
  \only<1>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_persons.png}}
  \only<2>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_edges.png}}
  \only<3>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_graph.png}}

  \only<4>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_query_nodes.png}}
  \only<5>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_result_nodes.png}}

  \only<6>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_query_john.png}}
  \only<7>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_result_john.png}}

  \only<8>{\includegraphics[scale=.3]{images/cyper_query_firends_path.png}}
  \only<9>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypehr_result_friends_path.png}}

  \only<10>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypehr_query_friend_of_friend.png}}
  \only<11>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_result_friend_of_friend.png}}


  \only<12>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_query_middle.png}}
  \only<13>{\includegraphics[scale=.3]{images/cypher_result_middle.png}}

  \only<14>{\includegraphics[scale=.3]{images/cyper_query_bi_path.png}}
  \only<15>{\includegraphics[scale=.3]{images/cyper_result_bi_path.png}}
}

\frame{\frametitle{Neo4j}
  \begin{itemize}
    \item Neo4j - одна из самых популярных графовых баз данных
    \item Выпускается с 2010 года.
    \item Версия с урезанной функциональностью с открытыми исходниками.
  \end{itemize}
}

\section{Queues}

\frame{\frametitle{Kafka}
  \begin{itemize}
    \item Очередь сообщений.
    \item Модель данных такая, что есть очередь (тема).
    \item Производители добавляют новые сообщения в очередь.
    \item Потребители читают эти сообщения.
    \item Очередь строго упорядочена.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с Kafka}
{\small
\begin{verbatim}
>>> from kafka import KafkaProducer
>>> producer = KafkaProducer()
>>> producer.send('test', b'Hi everybody')
<kafka.producer.future.FutureRecordMetadata object at 0x7f7e12e4cd68>
>>> producer.send('test', b'Chao')
<kafka.producer.future.FutureRecordMetadata object at 0x7f7e12e56a90>
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример работы с Kafka}
{\small
\begin{verbatim}
>>> from kafka import KafkaConsumer
>>> consumer = KafkaConsumer('test')
>>> for m in consumer: print(m)
...
ConsumerRecord(topic='test', partition=0, offset=7,
  timestamp=1581339803561, timestamp_type=0, key=None,
  value=b'Hi everybody', checksum=-2030401801,
  serialized_key_size=-1, serialized_value_size=12)
ConsumerRecord(topic='test', partition=0, offset=8,
  timestamp=1581339832808, timestamp_type=0, key=None,
  value=b'Chao', checksum=-692132748,
  serialized_key_size=-1, serialized_value_size=4)
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\section{Заключение}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item Martin Kleppmann. Designing Data-Intensive Applications, Chapter 2.
    \item Andrew Pavlo, Matthew Aslett. What’s Really New with NewSQL?
    \item Ian Robinson, Jim Webber, Emil Eifrem. Graph Databases, Chapters 1-3.
  \end{itemize}
}

\end{document}
